\chapter{Abordagem proposta}
\label{chapter:abordagem}
Esse capítulo apresenta uma abordagem baseada em agentes capaz de usar a
formulação descrita no Capítulo \ref{chapter:problema} para atuar no
planejamento de atendimentos em saúde orientado por metas.  O capítulo está
dividido em três seções. A primeira apresenta a arquitetura e descreve todos os
componentes pertencentes a ela. A segunda mostra o funcionamento dos agentes
retratando a execução e teste, assim como, o cálculo e monitoramento dos valores
dos indicadores. Por fim a terceira objetiva discutir os resultados alcançados.

\section{Arquitetura baseada em agentes}
A ideia da abordagem inteligente para %o problema do planejamento, monitoramento
% e controle de atendimentos em
a saúde é prover um sistema suficientemente hábil para auxiliar as equipes de
saúde na implantação e manutenção do PMAQ. Para o presente trabalho, a escolha
da tecnologia utilizada foi pautada em três aspectos:
\begin{enumerate}
  \item Tecnologia utilizada em trabalhos realizados pelo grupo de pesquisa;
  \item A adequação de algumas propriedades da tecnologia em relação à
  problemática explorada; e
  \item Inspiração em trabalhos relacionados com a saúde que usam tecnologias
  inteligentes em suas abordagens (descritos na Seção \ref{sec:ia_naSaude}). 
\end{enumerate}

Sob o primeiro aspecto, nos trabalhos \cite{ACon}, \cite{AMud} e
\cite{veras2014abordagem} foram propostos agentes inteligentes capazes de
monitorar e controlar atividades relacionadas com a gerência de projetos. As propriedades
dos agentes estabelecidas nos trabalhos foram relevantes para a pesquisa atual
no sentido de readequação e aproveitamento de estruturas internas de agentes,
assim como, a forma como suas bases de crença foram concebidas, especialmente,
em relação aos agentes de monitoramento, pois problemas de monitoramento possuem basicamente as
mesmas características, seja na saúde, na gerência de projetos ou em outras
áreas. 

No segundo, algumas propriedades oriundas da tecnologia de agentes inteligentes
tais como: \textbf{Autonomia}, \textbf{Reatividade} e \textbf{Proatividade}
mostraram-se adequadas durante a elicitação da abordagem. Percebeu-se que,
como o ambiente de atendimentos em saúde é dinâmico, então seria necessário uma
estrutura computacional que não necessitasse de instigações externas (ou
intervenções humanas) para, com base nos estímulos oriundos do próprio ambiente
no qual está inserido (os atendimentos em saúde), reagir através de um plano.
Além disso, seria importante que essa estrutura fosse capaz de apresentar um
comportamento orientado pelos seus objetivos.

O terceiro aspecto engloba as observações contidas em
\citeauthoronline{isern2010agents} (\citeyear{isern2010agents}) e
\citeauthoronline{cardoso2014healthcare} (\citeyear{cardoso2014healthcare})
sobre a utilização da tecnologia de agentes inteligentes como um paradigma
emergente e promissor e que objetiva o desenvolvimento de sistemas complexos no
âmbito da medicina. Neste sentido, a tecnologia tem mostrado melhorias no
desempenho destes sistemas em relação à interoperabilidade, escalabilidade e
reconfigurabilidade. 

Assim, seguindo as recomendações literárias aliando aos aspectos descritos, a
abordagem proposta foi materializada em um modelo de sistema computacional baseado na
tecnologia de Agentes Inteligentes. Esse modelo proposto engloba dois agentes
que atuam respectivamente:
(a) no problema de otimização definido na Seção
\ref{sec:formulaca}
%do planejamento da oferta dos serviços em
%uma agenda dinâmica otimizada conforme os indicadores estabelecidos no PMAQ e
%orientada por metas (formalmente definido no Capítulo \ref{chapter:problema});
e (b) no monitoramento dos indicadores do PMAQ associados à oferta
planejada da agenda, condizente com os cálculos apresentados em
\citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}).

% Preliminarmente é possível visualizar as características inerentes para cada
% problema. No problema (a), meta-heurísticas de otimização são normalmente
% encontradas em trabalhos relacionados ao problema da alocação e/ou agendamento
% de tarefas, como descrito na Seção \ref{sec:ia_naSaude}. O problema (b)
% incorpora atributos para a realização de cálculos e monitoramentos, como em
% \citeauthoronline{silvaferramenta} (\citeyear{silvaferramenta}). Para tanto, a
A Figura \ref{fig:Arquitetura_inicial} apresenta um modelo inicial da
arquitetura proposta para o planejamento das agendas e monitoramento dos
indicadores. Na figura usou-se a mesma representação gráfica para um artefato de
ambiente demonstrado na Figura \ref{fig:cartago} e inspirada em \citeauthoronline{ricci2011environment}
(\citeyear{ricci2011environment}). Usou-se também uma notação livre para mostrar
a equipe de saúde, os agentes e contextos das trocas de mensagens entre os
elementos envolvidos.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{chapters/fig/Arquitetura_inicial}
\caption{Arquitetura para planejamento das agendas. Fonte: primária.}
\label{fig:Arquitetura_inicial}
\end{figure}

A Tabela \ref{tab:arquitetura} apresenta uma breve descrição de todos os
elementos contidos na arquietura para o planejamento otimizado das agendas.
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Descrição resumida dos elementos da arquitetura para o
planejamento das agendas$^1$.}
\label{tab:arquitetura}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c}
\hline \textbf{Elemento} & \textbf{Breve descrição}\\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Equipe}   & \multicolumn{1}{l}{Representa os
profissionais de uma Equipe de Atenção Básica}     \\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Demandas}        & \multicolumn{1}{l}{Artefato
associado aos dados das equipes (variáveis PMAQ e metas)}     \\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Agente Mateus}    & \multicolumn{1}{l}{Agente
que objetiva maximizar os atendimentos da equipe}
\\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Agendas} & \multicolumn{1}{l}{Artefato associado
às agendas planejadas/otimizadas}
\\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Agente Monica PMAQ} & \multicolumn{1}{l}{Agente
monitor de indicadores do PMAQ}\\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Agente Robin Hood} & \multicolumn{1}{l}{Agente de
replanejamento das metas}\\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Mensagens}    & \multicolumn{1}{l}{Artefato de
ligação entre os agentes e os profissionais}
\\
\hline \multicolumn{1}{l|}{Ambientes simulados} & \multicolumn{1}{l}{Área de
trabalho dos agentes}\\
\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{0.6cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\end{table}

No contexto da presente proposta, \textbf{Equipe} simboliza um ator que
representa os profissionais da ESF do município. Os atores englobados por essa
abstração percebem as mensagens geradas pelos agentes estabelecidos na
abordagem para atuar na determinação das variáveis associadas à equipe,
pertencentes ao ambiente de Demandas. Tendo em vista que a
abordagem está preparada para atuar em um universo composto por diversas
equipes de um mesmo município, então, funcionalmente Equipe define os parâmetros
de configuração para sua respectiva equipe de saúde, englobando, as variáveis
PMAQ (Tabela \ref{tab:variaveis}) e as metas individuais para o cálculo das
demandas dos serviços ofertados (Tabela \ref{tab:metas}).

A organização funciona a partir das interações mostradas na Figura
\ref{fig:Arquitetura_inicial}. Os agentes interagem com os ambientes em busca de
realizar a otimização das agendas, o monitoramento dos indicadores e o
replanejamento das metas. Um ciclo de interação entre os agentes com os
artefatos é iniciado a partir da definição das variáveis para o cálculo das
demandas, realizado por Equipe. O Agente Mateus percebe as demandas e gera as
agendas para a(s) equipe(s) registrando no artefado Agendas. Ao perceber as
agendas, o agente de monitoramento (Agente Monica PMAQ)
calcula a situação planejada nas agendas para os indicadores e atua na artefato
de Mensagens informando os valores calculados. Após isso, o artefato de
Mensagens gera para a Equipe mensagens de alto nível transmitindo informações
sobre o planejamento. Concomitantemente, o Agente Robin Hood realiza cálculos
para estimar um replanejamento de metas, se necessário. A subseção a seguir especifica cada elemento
apresentado na Tabela \ref{tab:arquitetura}.
%descrever um ciclo de interação entre os agentes e dos agentes com os artefatos

\subsection{Especificação dos ambientes baseados em artefatos}
\textit{Ambientes simulados} é um \textit{workspace} que contém artefatos de
ambiente da tecnologia Cartago \cite{ricci2009environment}. Essa tecnologia usa
conceitos sobre Ambientes e Artefatos (\sigla{A\&A}{Ambientes e Artefatos})
descritos em \citeauthoronline{ricci2011environment}
(\citeyear{ricci2011environment}). Dessa forma, todos os artefatos foram
definidos como uma abstração de primeira classe, pois, são partes importantes do sistema e não são
apenas ``depósitos'' dos agentes ou geradores de perceções.
Eles foram idealizados com funcionalidades para o problema aplicado nesta
pesquisa.

O artefato \textbf{Demandas} representa a Estratégia de Saúde da Família de um
município. É composto por equipes de saúde e, para cada uma, são estabelecidos
dados que correspondem aos serviços ofertados, as metas e às suas demandas
específicas. O artefato mantém esses dados como variáveis de estado que são
monitorados pelo Agente Mateus. Sobre o município, o agente percebe dados
cadastrais e o número de equipes. Sobre cada equipe o agente percebe os valores
para as variáveis do PMAQ (Tabela \ref{tab:variaveis}), uma lista dos serviços
ofertados (Tabela \ref{tab:mapeamento}) e o conjunto das metas definidas para a equipe. A
estrutura interna do artefato segue as definições apresentadas na Seção
\ref{subsub:ambientesBaseadosEmArtefatos} e é composta por propriedades
observáveis e operações, constituídos da seguinte forma:
\begin{itemize}
  \item [a)] \textbf{Propriedades observáveis:} cidade, equipes de saúde,
  metas e serviços disponíveis por equipe;
  \item [b)]\textbf{Operações externas:}
  \begin{itemize}
    \item carregarDados($instancia$) : Equipe informa ao ambiente a origem dos
    dados que instanciarão as propriedades do ambiente;
    \item definirNovasMetas($objetivo$) : Ação para configurar um nova meta de
    uma determinada equipe;
    \item restaurarMetasIniciais () : Ação para retornar os valores das metas de
    uma equipe ao valor inicialmente pactuado;
    \item obterDemanda($indicador$) : Ação para solicitar do ambiente o
    valor calculado para a demanda de um determinado indicador (por equipe).
    Calculado conforme Seção \ref{subsec:demandas}.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Existe ainda uma operação interna que realiza, com base nos objetivos de cada
equipe, os cálculos individuais para as demandas considerando
as variáveis do PMAQ, em conformidade com a Seção \ref{subsec:demandas}. Esta operação é
acionada sempre que uma instância for carregada ou uma nova meta for estabelecida.

O artefato \textbf{Agendas} corresponde a um ambiente para manipulação das
agendas otimizadas conforme as metas estabelecidas no ambiente das demandas. O
ambiente sofre ações do Agente Mateus e gera percepções que serão capturadas
pelo Agente Monica PMAQ. Possui como propriedades observáveis o conjunto das
agendas planejadas, a agenda planejada corrente e sua respectiva qualidade
calculada conforme a função objetivo definida na Equação \ref{eq:objetivo}.
Entre as suas operações está a operação adicionarAgenda($agendaDeUmaEquipe$).
Esta ação permite que um agente adicione ao artefato uma agenda otimizada. As
outras operações do artefato permitem consultas esporádicas às propriedades
observáveis do ambiente. O artefato é capaz de gerar dados estatísticos sobre as
agendas em relação à produtividade das equipes, qualidade das soluções ou ainda
confrontar valores sobre as demandas, metas e indicadores.

\textbf{Mensagens} é um artefato que objetiva transformar os dados gerados
durante o monitoramento dos indicadores em informações úteis e legíveis aos
profissionais membros de uma equipe de saúde. Nele, o Agente Monica PMAQ atua
inserindo seus cálculos sobre as observações das agendas percebidas por ele e o
próprio ambiente realiza operações internas para ``traduzir'' esses dados em
informações que serão capturadas pela Equipe, como ilustrado na Figura
\ref{fig:artefatoMensagens}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{chapters/fig/ambienteMensagens}
\caption{Exemplo de funcionamento do artefato de mensagens. Fonte: primária.}
\label{fig:artefatoMensagens}
\end{figure}

O artefato é capaz ainda de reproduzir para os profissionais da equipe
as mensagens sugestivas do PMAQ sobre cada um dos indicadores em situações de
``alerta''. Uma situação de alerta ocorre quando um indicador, em um determinado
mês, for valorado abaixo da meta desejada. As mensagens emitidas pelo artefado
Mensagens seguem os textos contidos em \citeauthoronline{brasil2012}
(\citeyear{brasil2012}), como por exemplo, caso o indicador 4.1 apresente-se
abaixo da meta é gerado:
\begin{itemize}
  \item []\textbf{O indicador 4.1 está abaixo da meta. Sugere-se ações que
  promovam a melhoria do indicador, tais como}:
  \item Capacitação/atualização dos profissionais das equipes com vista à qualificação dessa
  ação e à alimentação correta e oportuna do sistema de informação da atenção
  básica;
  \item Monitoramento e avaliação da qualidade e consistência dos dados informados
  pelas equipes, com vistas ao acompanhamento da evolução de resultados,
  negociação/contratualização de metas, definição de prioridades de apoio
  institucional e educação permanente, assim como assessoramento à gestão;
  \item Programação de ações coletivas voltadas para a prevenção em saúde bucal;
  \item Garantia de disponibilidade suficiente de insumos necessários ao desenvolvimento dessa
  ação pelas equipes (ex.: kits de escova e creme dental fluoretado, materiais educativos de
  escovação dental);
  \item Articulação intersetorial para expansão do acesso às ações
  de escovação dental (escolas, centros comunitários, comunidades terapêuticas,
  etc).
\end{itemize}

% \subsection{Replanejamento das metas}
% \label{subsec:replanejamento}
% % O problema percebido durante as simulações dos cenários apresentados sugere que
% % o planejamento da oferta dos serviços considere a influência exercida pelo
% % eventos nos indicadores simulados. A ideia para a resolução do problema,
% % proposta nesta seção, é balancear as metas da equipe com base nos riscos
% % emergentes associados com as ocorrências dos eventos. Esse balanceamento
% % corresponde a um replanejamento automático das metas, sem desviar a configuração
% % original desejada pela Equipe de Saúde. Dessa forma, o objetivo é melhorar a
% % aproximação dos indicadores em relação ao valor planejado pela equipe.
%
% O fato do planejamento considerar um cenário preestabelecido de metas e demandas
% sem ponderar variáveis que possam provocar desvios na execução do planejamento,
% sugere como requisito para uma boa solução, o balanceamento das metas
% da equipe com base nos riscos emergentes associados com as ocorrências dos
% eventos. Esse balanceamento corresponde a um replanejamento automático das
% metas, sem desviar a configuração original desejada pela Equipe de Saúde. Dessa
% forma, o objetivo é melhorar a aproximação dos indicadores em relação ao valor
% planejado pela equipe diante de cenários inconstantes.
%
% Informalmente, o replanejamento das metas considera um ``banco de instantes''
% para cada indicador de um mesmo grupo de profissionais, considerando os
% instantes abaixo e acima da meta mais as ``folgas'' planejadas. Esse banco é
% redistribuído entre os indicadores do mesmo grupo de profissionais,
% balanceando-os. Um balanceamento eficiente necessita calcular:
% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Fator de risco} de cada indicador do profissional envolvido
%   levando em conta os acontecimentos estatísticos dos eventos;
%   \item \textbf{Fator de justiça} para ``retirar'' mais instantes do indicador
%   apropriado e ``dar'' o máximo de instantes possível ao indicador que mais
%   necessita, sem ignorar outros indicadores que também necessitam de instantes.
% \end{itemize}
%
% Sobre a redistribuição de instantes, temos: no \textbf{pior caso} os instantes
% abaixo da meta são maiores que os instantes acima mais as folgas planejadas e,
% no \textbf{melhor caso}, o valor dos instantes acima da meta mais as folgas
% planejadas é superior ao valor dos instantes abaixo da meta. Vale frisar que o
% objetivo é buscar o balanceamento justo os indicadores de maneira que fiquem o
% mais próximo possível da meta. Neste sentido, se não há indicadores abaixo da
% meta, então não há balanceamento.
%
% \subsubsection{Definições matemáticas para o replanejamento automático das
% metas}
% \label{sec:metas}
% Formalmente, o balanceamento das metas inicia-se a partir de algumas definições
% matemáticas. Dado que: \\
% \noindent
% \rule{16cm}{.1pt}\\
% $NPs$ indica o número de diferentes profissionais que executam serviços de
% um mesmo grupo de indicadores,\\
% $FP^{P_x} $ a quantidade de folgas planejadas para um profissional específico $P_x$,\\
% $I$ é o conjunto dos indicadores,\\
% $V_s^{I_i} $ o volume de trabalho simulado do indicador $I_i \in I$,\\
% $V_p^{I_i} $ o volume de trabalho planejado do indicador $I_i \in I$,\\
% $D^{I_i} $ a demanda de trabalho (\underline{meta da equipe}) do indicador $I_i \in I$,\\
% $FR^{I_i} = 1 - \frac{V_s^{I_i}}{V_p^{I_i}} $ o fator de risco do indicador $I_i \in I$,\\
% $SI^{I_i} = (V_s^{I_i} - D^{I_i}) $ é o saldo imediato de instantes do
% indicador $I_i \in I$ em relação à demanda planejada pela equipe,\\
% $SH^{I_i} = SI^{I_i} - (SI^{I_i} \times FR^{I_i})$ é o saldo de instantes do
% indicador $I_i$ considerando os riscos para a ocorrência de eventos,\\
% $NI^{I_i} = (D^{I_i} - V_s^{I_i}) $ é a necessidade imediata de instantes do
% indicador $I_i \in I$ em relação à demanda,\\
% $NH^{I_i} = NI^{I_i} + (NI^{I_i} \times FR^{I_i})$ é a necessidade de
% instantes do indicador $I_i$ considerando os riscos para ocorrência de
% eventos,\\
% $DInd^+ $ a quantidade de indicadores do grupo de $NPs$ profissionais que
% estão acima da meta e \\
% $DInd^- $ a quantidade de indicadores do grupo de $NPs$ profissionais que estão abaixo da meta.\\
% \rule{16cm}{.1pt}
%
% Então, o banco de instantes de um grupo formado por $NPs$ profissionais é
% calculado por:\\
% \begin{equation}
% BH^* = \displaystyle \sum_{i=1}^{NPs} FP^{P_i} + \displaystyle
% \sum_{j=1}^{DInd^+} SH^{I_j}
% \end{equation}
%
% Desse modo, para a retirada justa de instantes ``extras'' do volume dos
% indicadores a serem planejados para o mês subsequente, é
% necessário considerar apenas o somatório dos saldos e desconsiderar as folgas
% planejadas, pois elas serão usadas no replanejamento dos indicadores abaixo
% da meta. Com isso, o replanejamento de um indicador qualquer pertencente a
% um grupo de profissionais é feito a partir das definições a seguir. Seja:\\
% \rule{16cm}{.1pt}\\
% $ SH^* = BH^* - \displaystyle \sum_{i=1}^{NPs} FP^{P_i} $ o saldo de instantes
% do grupo dos $NPs$ profissionais,\\
% $ FJ^+_{I_i}  = \frac{SH^{I_i}}{SH^*} $ o fator de justiça para o indicador
% $I_i$ acima da meta e \\
% $NH^* = \displaystyle \sum_{x=1}^{DInd^-} NH^{I_x} $ a necessidade de instantes
% do grupo dos $NPs$ profissionais.\\
% \rule{16cm}{.1pt}
%
% Portanto, o valor da nova demanda para o planejamento do mês subsequente de um
% indicador acima da meta é dado por:\\
% \begin{equation}
% \label{eq:valorDemandaReplan}
% RP^+_{I_i} = \left \{
% \begin{array}{l}
% D^{I_i} + (D^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* = 0\\
% D^{I_i} - (NH^* \times FJ^+_{I_i}) + (SH^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* > 0\\
% D^{I_i} - (D^{I_i} \times FR^{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} BH^* \leq NH^*
% \end{array} \right \}
% \end{equation}
%
% Semelhantemente, a distribuição dos instantes do banco de instantes ($BH^*$)
% entre os indicadores abaixo da meta deve ser realizada de maneira justa. Para tanto, o
% replanejamento de um indicador que necessita de instantes para aproximar-se da
% meta (ou superá-la) é feito partindo do cálculo do fator de justiça para o
% recebimento justo de instantes, dado por:\\
% \rule{16cm}{.1pt}\\
% $ FJ^-_{I_i}  = \frac{NH^{I_i}}{NH^*} $ o fator de justiça para o indicador
% $I_i$ abaixo da meta.\\
% \rule{16cm}{.1pt}
%
% Logo, o valor da nova demanda para o planejamento do mês seguinte de um
% indicador abaixo da meta é dado por:
% \\
% \begin{equation}
% RP^-_{I_i} = \left \{
% \begin{array}{l}
% D^{I_i} + (BH^* \times FJ^-_{I_i}) \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* > BH^*\\
% D^{I_i} + NH^{I_i} \hspace{0.3cm} se \hspace{0.3cm} NH^* \leq BH^*
% \end{array} \right \}
% \end{equation}
%
% Embora as novas demandas tenham sido definidas, ainda faz-se necessário
% estipular um limite máximo tanto para retirada quanto para a distribuição de
% instantes dos indicadores de forma a não permitir que aconteçam desvios
% discrepantes em relação ao planejamento inicial. Esse limite está associado com
% os riscos dos eventos e é calculado como uma demanda mínima aceitável, definida
% como:\\
% \begin{equation}
% \textrm{Demanda mínima} = D^{I_i} + (D^{I_i} \times FR^{I_i})\\
% \end{equation}
%
% Assim sendo, a nova demanda para os indicadores é limitada da seguinte forma:
% \begin{equation}
% RP^+_{I_i} | RP^-_{I_i} = \left \{
% \begin{array}{l}
% \textrm{Demanda mínima} \hspace{0.2cm} se \hspace{0.2cm} (RP^+_{I_i} |
% RP^-_{I_i}) < \textrm{Demanda mínima}
% \end{array} \right \}
% \end{equation}
%
% Finalmente, com a realização dos ajustes automáticos para as demandas, é
% possível realizar o cálculo reverso e replanejar as metas por meio das fórmulas
% estabelecidas na Seção \ref{subsec:demandas}.
%
% %\subsubsection{Exemplo de cálculo para o balanceamento das metas}

\subsection{Especificação dos agentes}
O Agente Mateus possui esse nome como um acrônimo de Agente \textbf{M}aximizador
de \textbf{Ate}ndimentos em \textbf{U}nidades Básicas de \textbf{S}aúde, pois
como o Agente Mateus é um agente que objetiva planejar atendimentos de saúde
orientado por metas, então ele visa maximizar os atendimentos da equipe conforme
os objetivos, considerando as limitações de recursos humanos.
Para tanto, foi projetado usando a tecnologia de agentes Jason \cite{bordini2004java}
com uma arquitetura deliberativa baseada nos três estados mentais encontrados na
arquitetura BDI (crença, desejo e intenção), conforme Seção \ref{sec:agentes}.

Sua concepção foi inspirada na proposta filosófica da arquitetura BDI, pois o
agente conhece do ambiente as demandas e os objetivos (crenças) e deseja
planejar uma agenda otimizada para cumprir com metas pre-estabelecidas de forma
a atender as demandas dos serviços ofertados. Com isso, o agente se compromete
em buscar a otimização orientada por metas como forma de satisfazer seu
objetivo principal: maximizar a qualidade da oferta dos serviços usando como
medida de avaliação o cumprimento dos objetivos da equipe em relação as suas
demandas. Assim, sua intenção é planejar de maneira inteligente a cobertura
para uma oferta dos serviços conforme as metas desejadas, materializando-as sob
a forma dos serviços alocados em agendas a serem executadas pelas equipes de
saúde. Portanto, o objetivo final do agente consiste em um grupo de agendas
otimizadas. A Figura \ref{fig:agenteMateus} ilustra os componentes internos do
agente.

%  Sua concepção foi inspirada na proposta filosófica da arquitetura BDI, pois o
%  agente crê que uma agenda dinâmica pode ser capaz de atender demandas de
%  serviços ofertados se for otimizada para cumprir com metas preestabelecidas e,
%  para isso, ele deseja planejar inteligentemente a alocação dos serviços
%  ofertados pela equipe. Com isso, o agente se compromete em buscar a otimização
%  orientada por metas como forma de satisfazer seu objetivo principal: maximizar
%  a qualidade da oferta dos serviços usando como medida de avaliação os
%  indicadores do PMAQ.  Assim, sua intenção é planejar de maneira inteligente a
%  cobertura para uma oferta dos serviços conforme as metas desejadas,
%  materializando-as sob a forma dos serviços alocados em agendas a serem
%  executadas pelas equipes de saúde. Portanto, o estado final do agente consiste
%  em um grupo de agendas otimizadas. A Figura \ref{fig:agenteMateus} ilustra
%  os componentes internos do agente.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{chapters/fig/agenteDeAgendamento.png}
\caption{Estruturas internas do Agente Mateus. Fonte: primária.}
\label{fig:agenteMateus}
\end{figure}

O agente possui um sensor capaz de perceber mudanças ou sinais vindos do
artefato Demandas, ou ainda, receber mensagens vindas de outros agentes
solicitando a geração de determinadas agendas. A função Revisor de Metas e
Demandas gerencia as crenças do agente revisando as demandas com base nas metas
percebidas e nas variáveis do PMAQ. Ela é importante por conta da dinamicidade
dessas variáveis e, consequentemente, mudanças nas demandas.

O desejo de maximizar a qualidade das agendas da equipe (Equação
\ref{eq:objetivo}) é realizado por meio da função Otimizador de agendas. Essa
função utiliza, em ações internas, as meta-heurísticas descritas na Seção
\ref{sec:metaheuristicas} para materializar a formulação apresentada no Capítulo
\ref{chapter:problema}. Em seguida, a função Filtro auxilia o agente no processo
de deliberação em relação à agenda mais apropriada encontrada pelos algoritmos
de otimização. Por fim, o agente atua no artefato Agendas inserindo o grupo de
agendas geradas. O Algoritmo \ref{cod:AgenteAgendamento} fornece uma visão geral
do comportamento do Agente sob a forma da linguagem lógica  \textit{AgentSpeak},
cuja semântica operacional é descrita em  \citeauthoronline{rao1996agentspeak}
(\citeyear{rao1996agentspeak}).

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{agenteMateus}
\begin{algorithmic}
\STATE agendasDaEquipe(null).
\STATE !encontraEMonitoraArtefatos(Demandas, Agendas).
\STATE +percebeNovasDemandas(Demandas).
%\STATE +recebeSolicitacoesPorMensagens.
\STATE !revisorDeMetasEDemandas(Demandas).
\STATE !otimizadorDeAgendas (MelhoresAgendas).
\STATE -+agendasDaEquipe(MelhoresAgendas).
\STATE !filtro(MelhoresAgendas).
\STATE !deliberaAgendaMaisApropriada(MelhoresAgendas).
\STATE !registraAgenda(Agendas).
\end{algorithmic}
\label{cod:AgenteAgendamento}
\end{algorithm}

O Algoritmo \ref{cod:Otimizador} especifica em \textit{AgentSpeak} o processo
executado pelo agente por meio do plano \textit{!otimizadorDeAgendas (MelhoresAgendas)}.
Este plano é responsável por gerar agendas a fim de buscar a maximização
do valor da função de qualidade das agendas mensais da Equipe em relação ao cumprimento das
metas planejadas, conforme formalizado na Equação \ref{eq:objetivo}. A
ideia geral do plano é usar as meta-heurísticas apresentadas na Seção
\ref{sec:metaheuristicas} para criar um conjunto de agendas comprometidas com as metas.
Para tanto, as demandas contidas na base de crenças são atribuídas à equipe.
Feito isso, as agendas de cada profissional são inicializadas com alocações aleatórias para só então serem otimizadas.
Finalmente as melhores agendas (com a maximização da qualidade atingida) são
inseridas na base de desejos do agente.

% \begin{algorithm} [ht!]
% \center
% \caption{Processo de Otimização usado no plano
% \textit{!otimizadorDeAgendas} do Agente Mateus}
% \begin{algorithmic}
% \STATE Inicializa Equipe $E$ com $N$ Profissionais
% \STATE Atribui demandas $D$ para Equipe $E$
% \FOR{\textbf{each} Profissional $P \in E.profissionais$}
% \STATE criaAgenda(A)
% \STATE alocaServicosAleatoriamente(A)
% \STATE adicionaAgendaNaEquipe(A,E)
% \ENDFOR
% \STATE Equipe HC $\leftarrow$ geraOtimizacaoPorHillClimbing(E)
% \STATE Equipe AS $\leftarrow$ geraOtimizacaoPorSimulatedAnnealing(E)
% \RETURN melhoresAgendas (HC, AS)
% \end{algorithmic}
% \label{cod:Otimizador}
% \end{algorithm}

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{Processo de Otimização usado no plano
\textit{!otimizadorDeAgendas} do Agente Mateus}
\begin{algorithmic}
\STATE ?equipe(Equipe)
\STATE ?profissionais(Profissionais) 
\STATE ?demandas(Demandas)
\STATE !atribuiDemandas(Demandas, Equipe) 
\FOR{\textbf{each} Profissional : Profissionais $ \in $ Equipe}
\STATE !criaAgenda(Agenda)
\STATE !alocaServicosAleatoriamente(Agenda)
\STATE !adicionaAgendaNaEquipe(Agenda, Equipe)
\ENDFOR
\STATE !geraOtimizacaoPorHillClimbing(AgendasHC)
\STATE !geraOtimizacaoPorSimulatedAnnealing(AgendasSA)
\STATE ?melhoresAgendas(MelhorAgenda)
\RETURN MelhorAgenda
\end{algorithmic}
\label{cod:Otimizador}
\end{algorithm}


Com a finalização do plano representado pelo Algoritmo \ref{cod:Otimizador} é
iniciado o processo de filtragem das melhores agendas para então efetivamente
ser deliberado pelo agente a agenda mais apropriada encontrada.

O Agente Monica PMAQ é um agente de \textbf{Mon}itoramento de
\textbf{I}ndi\textbf{ca}dores do \textbf{PMAQ} que percebe do artefato Agendas
as agendas planejadas pelo Agente Mateus e calcula a situação corrente dos
indicadores PMAQ por meio dos serviços alocados nas agendas percebidas. Para
isso, o agente usa as fórmulas de cálculo dos indicadores estabelecidas em
\citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}). A concepção do agente foi
inspirada em uma arquitetura reativa simples com estado interno (Seção
\ref{subsub:agentesReativos}) e a Figura \ref{fig:arqAgenteIndicadores} exibe as
estruturas internas do agente.
\begin{figure}[ht!] \centering
\includegraphics[scale=0.47]{chapters/fig/agenteDeIndicadores.png}
\caption{Estruturas internas do Agente Monica PMAQ. Fonte: primária.}
\label{fig:arqAgenteIndicadores}
\end{figure}

Na pesquisa proposta, o agente possui como função de seleção de ações a função
\textbf{Ação}. As ações do agente visam realizar o registro dos valores
calculados no artefato Mensagens. \textbf{Próximo} representa o comportamento do agente para calcular
os onze indicadores selecionados pela abordagem na media em que o estado da
agenda modifica-se.

O \textbf{Estado Interno} representa o armazenamento do histórico dos valores
calculados para cada um dos indicadores a partir das agendas percebidas pela
função sensorial \textbf{Ver}. O Algoritmo \ref{cod:AgenteIndicadores} descreve
informalmente o comportamento lógico do agente usando comandos semelhantes aos
utilizados pela linguagem \textit{AgentSpeak}.

\begin{algorithm} [ht!]
\center
\caption{Processo de cálculo do Agente Monica PMAQ usado no plano
\textit{!proximo}}
\begin{algorithmic}
\STATE agendasDaEquipe(null).
\STATE !encontraEMonitoraArtefatos (Agendas, Mensagens).
\STATE +percebeNovasAgendas(Agendas) <-
\FOR{\textbf{cada} Agenda $A \in $ Agendas}
\STATE !calculaIndicadores(A);
\ENDFOR
%\STATE !registraIndicadores.
\end{algorithmic}
\label{cod:AgenteIndicadores}
\end{algorithm}

Executado o plano mostrado pelo Algoritmo \ref{cod:AgenteIndicadores} é
iniciado em um outro plano o processo de registro das percepções e cálculos do
agente no Artefato de Mensagens, representado na Figura \ref{fig:arqAgenteIndicadores} por meio do
componente Ação.

As características apresentadas para o replanejamento das metas foram
incorporadas em um agente batizado de Agente Robin Hood. O nome advém de um
personagem heroico encontrado na literatura britânica. O heroi roubava recursos
financeiros dos ricos e distribuia aos pobres, fazendo ``justiça com as próprias
mãos'' \cite{robinHood}. Inspirado no personagem, o Agente Robin Hood retira
instantes do melhores indicadores e distribui de forma justa aos piores
indicadores.

% \begin{figure}[!htb]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.4]{chapters/fig/fluxoSimulacaoFinal}
% \caption{Fluxo para a simulação de atendimentos. Fonte:
% primária.}
% \label{fig:fluxoFinal}
% \end{figure}

Assim como o Agente Mateus, a concepção do Agente Robin Hood foi inspirada na
proposta filosófica da arquitetura BDI (descrita na Seção \ref{sec:agentes}),
pois o agente conhece do ambiente as demandas e os objetivos (crenças) e deseja
replanejar as metas para balanceá-las considerando os riscos associados à
ocorrência de eventos capazes de desviar o planejamento e às situações
indesejadas em cada indicador. O agente se compromete em buscar a melhor
configuração para as metas do mês subsequente como forma de satisfazer seu
objetivo principal: aproximar os indicadores em relação às metas originalmente
planejadas. Desse modo, sua intenção é replanejar de maneira automática as
novas demandas para a cobertura da oferta dos serviços conforme as novas metas.
Portanto, o objetivo final do agente consiste em encontrar um conjunto de metas
replanejadas. A Figura \ref{fig:agenteRobinHood} ilustra os componentes internos
do agente.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.64]{chapters/fig/agenteDeMetas.png}
\caption{Estruturas internas do Agente Robin Hood. Fonte: primária.}
\label{fig:agenteRobinHood}
\end{figure}

O agente possui um sensor capaz de perceber os dados do artefato Mensagens e os
objetivos da equipe do artefado Demandas. A função Revisor de Dados Estatísticos
gerencia as crenças do agente revisando os objetivos com base em percepções
sobre estatísticas de execução das agendas planejadas. O desejo de replanejar
as metas da equipe é iniciado por meio da função Estimador de demandas. Essa função usa as
definições descritas na Seção \ref{subsec:metas} para embasar o desejo calculando
os valores estimados para as novas demandas. Em seguida, a função Filtro auxilia
o agente no processo de deliberação em relação ao cálculo das novas metas,
realizado a partir das demandas estimadas. Por fim, o agente atua no artefato
Demandas reconfigurando as metas. É importante ressaltar que o agente mantém os
valores iniciais das metas para reconfigurá-las no momento oportuno.

Uma possível medida de avaliação para testar a eficiência da atuação do Agente
Robin Hood pode ser gerada pela bonificação dos indicadores que melhorem sua
valoração no mês subsequente, assim como, uma penalização aos que piorem seus
valores, considerando todo um ciclo de evolução das agendas planejadas, por
exemplo, em um ambiente que simule a execução dos serviços alocados nas agendas.
Desse modo, a função de avaliação objetiva determinar um valor unificado para
comparar o desempenho evolucionário dos indicadores em um ambiente qualquer
(simulado ou real) durante um período determinado de tempo. A Tabela
\ref{tab:avaliacaoAgenteMetas} organiza as sanções aplicadas aos indicadores
para o cômputo da medida de avaliação do agente de metas.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Tabela de valores para o cômputo da medida de avaliação do Agente
Robin Hood}
\label{tab:avaliacaoAgenteMetas}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline \textbf{Situação} & \textbf{Sanção} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Sanção de situação}} \\
& \textbf{de evolução} & \textbf{(abaixo da meta)} & \textbf{(acima da meta)} \\
\hline Melhora do indicador & +2 & -1 & +2\\
\hline Reincidência na melhora do indicador & +3 & -1 & +3 \\
\hline Manutenção do indicador & +1 & -2 & +1\\
\hline Piora do indicador & -1 & -2 & +1 \\
\hline Reincidência na piora do indicador & -3 & -3 & +3\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Dessa maneira, a medida de avaliação será o somatório simples dos valores dos
indicadores obtidos durante todo um ciclo evolucionário em um ambiente simulado
de atendimentos, pontuados conforme a Tabela \ref{tab:avaliacaoAgenteMetas}.
No Capítulo \ref{chapter:simulacoes} é realizado testes comparativos sobre o
funcionamento deste agente por meio de simulações com eventos estocásticos.

\section{Execução e teste da abordagem}
\label{sec:execucaoETeste}
Para o agente responsável pelo planejamento das agendas da equipe, o Agente
Mateus, a codificação da formulação apresentada no Capítulo
\ref{chapter:problema}  baseia-se em estruturas computacionais dos tipos
vetorial e matricial. Um modelo orientado a objetos foi criado com uma classe de
agendamento semanal contendo uma matriz em conformidade com a Equação
\ref{eq:agendaSemanal} e uma outra de agendamento mensal com um vetor
representado pela Equação \ref{eq:agendaMensal}.
Além disso, uma terceira classe representa uma equipe capaz de gerenciar $m$
profissionais com suas respectivas agendas. A estrutura completa das classes
pode ser visualizada na Figura \ref{fig:classes} e um exemplo de uma instância
de uma agenda semanal na Figura \ref{fig:exemploAgenda}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{chapters/fig/classes}
\caption{Estrutra de classes da formulação. Fonte: primária.}
\label{fig:classes}
\end{figure}

Como explícito na Equação \ref{eq:agendaSemanal}, as colunas representam os dias
e as linhas os instantes e, no exemplo da Figura \ref{fig:exemploAgenda}, cinco
dias e oito instantes, onde foram alocados oito serviços (0 a 7). Oportunamente,
o serviço 0 pode representar ``folga'' para o profissional em um dado instante.
Entende-se por folga em um instante $k$, a não alocação de um serviço ofertado.
Essa possibilidade é útil pois permite a inclusão de espaços nas agendas que
podem ser usados pelos profissionais em atividades administrativas, práticas
educativas ou atendimentos à programas não englobados pelo PMAQ.

Do mesmo modo, considera-se como uma solução para o problema englobado na
presente pesquisa um conjunto formado por $n$ equipes, onde cada equipe é
formada $m$ profissionais e suas respectivas agendas mensais. Vale frisar que nas agendas deverão ser alocados os onze serviços
mapeados conforme a Tabela \ref{tab:mapeamento}.

\begin{figure}[!ht] \centering
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/fig/exemploAgenda}
\caption{Exemplo de uma agenda semanal. Fonte: primária.}
\label{fig:exemploAgenda}
\end{figure}

A busca por melhores agendas (ou soluções) envolve a geração de diversas
combinações de alocações para estas. Conforme descrito na Seção
\ref{sec:otimizacao}, essa procura consiste em gerar soluções vizinhas para o
problema. Como uma agenda mensal pode ser formada por até cinco agendas semanais
(Equação \ref{eq:agendaMensal}), então a geração de uma agenda vizinha é dada
por uma alteração no valor de um dado instante em um dia qualquer de uma das
agendas do conjunto. A Figura
\ref{fig:exemploAgendas} ilustra duas agendas mensais cuja solução vizinha foi
gerada pela perturbação no instante 5 do dia 3 da semana 5 de uma agenda
qualquer.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{chapters/fig/vizinho}
\caption{Exemplo de agendas mensais vizinho. Fonte: primária.}
\label{fig:exemploAgendas}
\end{figure}

Anteriormente, o serviço ofertado no instante citado era um serviço com $id=7$,
mas com a geração da solução vizinha uma nova agenda foi criada com a oferta do
serviço de $id=2$ para o mesmo instante. Essa alteração modifica o valor de
qualidade da equipe, pois o volume da oferta do serviço $7$ foi subtraído em um
instante e a oferta do serviço $2$ passou a ter um instante somado. Assim, a
Equação \ref{eq:objetivo} na solução vizinha resultará em uma sensível mudança
em seu valor em relação à solução anterior que, dependendo, das metas da equipe
pode aumentar (ou não) o valor de qualidade.

O Algoritmo \ref{cod:AgenteAgendamento} mostrou, genericamente, o funcionamento
do agente, enquanto que o Algoritmo \ref{cod:Otimizador} a forma como as agendas
são geradas pelo agente. Nota-se que a atribuição das demandas para uma equipe
ficou implícito no componente \textbf{Revisor de Metas e Demandas}. Para tanto,
as configurações para os dados associados às equipes são carregadas a partir de
uma instância com elementos descritos de acordo com o modelo representado pela
Tabela \ref{tab:valoracao}, concebido a partir das variáveis contidas na Tabela
\ref{tab:variaveis} mais as metas associadas às demandas para os serviços
ofertados.

% Em seguida, são geradas as demandas para a oferta dos serviços de cada equipe,
% inicializando as agendas individuais dos membros da equipe de forma aleatória.
% Após isso é feito o planejamento otimizado das agendas com base nas metas e nas
% demandas.
% A chamada \textit{realizarPlanjamentoOtimizado} do algoritmo representa a
% execução das meta-heurísticas usadas no presente trabalho, codificadas
% conforme descritas na Seção \ref{sec:metaheuristicas}. Por fim, os valores dos
% indicadores são calculados conforme a agenda final (otimizada). Eles servirão
% como estimativas para os indicadores ao final da execução da agenda,
% considerando que não haverão interferências em sua execução.

% \begin{algorithm} [ht!]
%         \center
%         \caption{planejarAgendamentos}
%         \begin{algorithmic}
%             \STATE Cidade $c  \leftarrow$ carregarInstancia
%             \FOR{\textbf{cada} Equipe $e \in c$}
%                 \STATE gerarDemandasDosServicos
%                 \FOR{\textbf{cada} Profissional $p \in e$}
%                 \STATE inicializaAgendaAleatoriamente($p$)
%                 \ENDFOR
%                 \STATE realizarPlanjamentoOtimizado($e$)
%             	\STATE calcularIndicadores($e$)
%             \ENDFOR
%         \end{algorithmic}
%         \label{alg:generate_schedules}
%     \end{algorithm}

% \begin{table}[ht!]
%     \centering
%     \caption{Modelo de instância com as variáveis da equipe e suas metas$^1$.}
%     \label{tab:modeloInstancia}
%     \smallskip
%     \begin{tabular}{c|c}
%      \hline \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Tipo}} & \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Descritor da variável PMAQ ou meta}}\\
%      \hline \resizebox{!}{1.2ex}{PMAQ} & \textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroGestantesCadastradasEquipe}}    \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{populacaoFemininaCadastradaCom15AnosOuMais}}               \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroMenoresDeDoisAnos}}                                  \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDeMenoresDeUmAnoAcompanhadas}}                       \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDePessoasAcompanhadasNoDomicilio}}                   \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDeMenoresDeCincoAnosCadastradas}}                    \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDiabeticosCadastrados}}                              \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroHipertensosCadastrados}}                             \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{populacaoCadastrada}}                                      \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroPessoasComTuberculoseCadastradas}}                   \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroPessoasComHanseniaseCadastradas}}                    \\[-0.6ex]
%      \hline \resizebox{!}{1.2ex}{Meta} & \resizebox{!}{1.2ex}{Média atendimentos durante o pré-natal}       \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para prevenção do câncer ginecológico}                  \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de visitas domiciliares}                   \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas de puericultura}                               \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas médica}                       \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas de Hipertensos e Diabéticos}                   \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de ação coletiva de escovação dental}      \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas odontológicas}                \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas odontológicas às gestantes}   \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas de enfermagem}                \\[-0.6ex]
%      \cline{2-2} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas para vigilância (tuberculose e hanseníase)}    \\[-0.0ex]
%     \hline
%     \end{tabular}
%     \\ \raggedright \hspace{2.5cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
%     \end{table}

Com isso, para fins de avaliação do Agente Mateus em relação ao uso da
formulação do problema orientado por metas foi valorado o modelo de instância
com dados empíricos (Tabela \ref{tab:valoracao}), mas em conformidade com
\citeauthoronline{portaria1101-2002} (\citeyear{portaria1101-2002}).
Com o uso dos algoritmos de otimização, o Agente é capaz de gerar
agendas, coletar dados e verificar o cumprimento das metas em relação às
demandas instanciadas. O intuito é maximizar a qualidade das agendas da equipe para
demonstrar que a alocação inteligente de atendimentos possibilita um
planejamento que priorize metas, assim como o PMAQ sugere que seja.

\begin{table}[ht!]
\centering
\caption{Modelo de instância das variáveis da equipe e suas
metas com seus respectivos valores empíricos$^1$.}
\label{tab:valoracao}
\smallskip
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Tipo}} & \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Descritor da variável PMAQ ou meta}} & \textbf{\resizebox{!}{1.2ex}{Valor}}\\
\hline \resizebox{!}{1.2ex}{PMAQ} & \textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroGestantesCadastradasEquipe}}    & \resizebox{!}{1.2ex}{40}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{populacaoFemininaCadastradaCom15AnosOuMais}}                    & \resizebox{!}{1.2ex}{321}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroMenoresDeDoisAnos}}                                       & \resizebox{!}{1.2ex}{15}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDeMenoresDeUmAnoAcompanhadas}}                            & \resizebox{!}{1.2ex}{09}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDePessoasAcompanhadasNoDomicilio}}                        & \resizebox{!}{1.2ex}{32}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDeMenoresDeCincoAnosCadastradas}}                         & \resizebox{!}{1.2ex}{28}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroDiabeticosCadastrados}}                                   & \resizebox{!}{1.2ex}{34}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroHipertensosCadastrados}}                                  & \resizebox{!}{1.2ex}{40}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{populacaoCadastrada}}                                           & \resizebox{!}{1.2ex}{3200}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroPessoasComTuberculoseCadastradas}}                        & \resizebox{!}{1.2ex}{10}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ &\textit{\resizebox{!}{1.2ex}{numeroPessoasComHanseniaseCadastradas}}                         & \resizebox{!}{1.2ex}{22}\\[-0.6ex]
\hline \resizebox{!}{1.2ex}{Meta} & \resizebox{!}{1.2ex}{Média atendimentos durante o pré-natal}       & \resizebox{!}{1.2ex}{12} \\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para prevenção do câncer ginecológico}                       & \resizebox{!}{1.2ex}{30}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de visitas domiciliares}                        & \resizebox{!}{1.2ex}{70}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas de puericultura}                                    & \resizebox{!}{1.2ex}{3}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas médica}                            & \resizebox{!}{1.2ex}{18}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas de Hipertensos e Diabéticos}                        & \resizebox{!}{1.2ex}{2}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de ação coletiva de escovação dental}           & \resizebox{!}{1.2ex}{18}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas odontológicas}                     & \resizebox{!}{1.2ex}{25}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas odontológicas às gestantes}        & \resizebox{!}{1.2ex}{100}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Cobertura para demanda de consultas de enfermagem}                     & \resizebox{!}{1.2ex}{6}\\[-0.6ex]
\cline{2-3} ~ & \resizebox{!}{1.2ex}{Média de consultas para vigilância (tuberculose e hanseníase)}         & \resizebox{!}{1.2ex}{2}\\[-0.0ex]
\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{2.0cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\end{table}

Para o cálculo dos indicadores seccionados por esta pesquisa, o Agente Monica
PMAQ ao perceber as agendas otimizadas no artefato Agendas usa as fórmulas
específicas dos indicadores apresentadas em \citeauthoronline{brasil2012}
(\citeyear{braun2005agent}).

% \subsection{Metodologia dos testes}
A metodologia dos testes da abordagem se inicia com a substituição dos
profissionais membros de uma equipe, representado na Figura
\ref{fig:Arquitetura_inicial} pelo componente chamado Equipe, por um agente com
o mesmo nome. O Agente Equipe atua no artefato Demanda para inicializar os
valores associados às equipes com os dados apresentados na Tabela
\ref{tab:valoracao}. Essas variáveis e metas irão prover as informações
necessárias para originar as demandas para a oferta dos serviços.

Em busca de confiabilidade para os resultados, idealizou-se uma instância
empírica, porém com configurações semelhantes às de uma UBS do município de
Viçosa do Ceará-CE (Tabela \ref{tab:valoracao}). Para os testes foram produzidas
três diferentes combinações de recursos humanos com quantidades distintas para o número de
profissionais de uma única equipe, no entanto, com os mesmos valores encontrados
nas variáveis contidas na Tabela \ref{tab:valoracao}. As três combinações
estão sumarizadas conforme a Tabela \ref{tab:sumarioTestes}.

\begin{table}[ht!] \centering
\caption{Combinações de recursos humanos utilizadas nos testes para as
instâncias$^1$.}
\label{tab:sumarioTestes}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline \textbf{Instância} & \textbf{Nº de Enfermeiros} & \textbf{Nº de Médicos} & \textbf{Nº de odontólogos}\\[-0.6ex] \hline
&&\\[-2.6ex] (1) & 1 & 1 & 1\\[-0.8ex]
&&\\[-2.8ex] (2) & 2 & 1 & 2\\[-0.8ex]
&&\\[-2.8ex] (3) & 2 & 2 & 3\\[-0.0ex]
\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.5cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\end{table}

A meta-heurística de \textit{Hill Climbing} foi parametrizada
para encerrar a sua busca por melhores soluções quando uma solução vizinha não
melhorar a qualidade da equipe por 150 vezes consecutivas. Já para a
meta-heurística de \textit{Simulated Annealing} usou-se os parâmetros mostrados
na Tabela \ref{tab:configuracaoSA} para as execuções. A estratégia foi usar
ambas as meta-heurísticas para as mesmas instâncias com diferentes configurações
de recursos humanos e comparar os resultados em busca da máxima qualidade
encontrada.

\begin{table}[ht!]
\centering
\caption{Parametrização da meta-heurística Simulated Annealing$^1$.}
\label{tab:configuracaoSA}
\smallskip
\begin{small}
\begin{tabular}{c|c}
\hline \textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor}\\
\hline Temperatura       & 100.0\\
\hline Taxa de resfriamento       & 0.80\\
\hline Número máximo de iterações       & 4.0\\
\hline Temperatura de congelamento       & 0.001\\
\hline Número máximo de iterações para o congelamento       & 2500.0\\
\hline Limite para recuperações de temperatura       & 5.0\\
\hline
\end{tabular}
\end{small}
\\ \raggedright \hspace{3cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\end{table}

Vale informar que todas as execuções foram realizadas em um único computador e
que os resultados apresentados na Seção \ref{subsec:resultadosFormulacao} foram
obtidos a partir da melhor solução encontrada em um universo de trinta execuções
para ambos os algoritmos, pois segundo \citeauthoronline{arcuri2011practical}
(\citeyear{arcuri2011practical}), recomenda-se a execução de uma técnica de
busca para a mesma instância várias vezes. A quantidade mínima necessária para
execuções não é um consenso, mas sabe-se que quanto mais execuções melhor, no
entanto um número de execuções pelo menos igual a 30 é aceitável
\cite{matheusdissertacao}. A esse conjunto de dados gerados de forma exaustiva
denomina-se amostra.

Conforme \citeauthoronline{matheusdissertacao} (\citeyear{matheusdissertacao}),
a escolha do teste estatístico adequado deve ser realizado baseado nos dados
amostrais, pois caso forem uniformemente distribuídos, testes paramétricos podem
ser utilizados, caso contrário, testes estatísticos não paramétricos devem ser
usados. Segundo o autor, no primeiro caso recomenda-se o teste de Fisher,
enquanto que no segundo caso recomenda-se o teste de Wilcoxon. Nos dois casos os
testes recebem duas amostras como \emph{input} e apresentam como resultado um
valor chamado de \emph{p-valor}. De forma geral, os testes assumem que as duas
amostras são diferentes e o \emph{p-valor} indica a probabilidade das amostras
serem verdadeiramente iguais.

Para os testes da abordagem, a escolha da melhor solução existente na amostra
deu-se simplesmente por uma questão de conveniência, pois por conta da
similaridade estatística entre as soluções geradas, supomos que qualquer uma das
soluções geradas poderia ser utilizada com um nível de significância de 95\% em
relação à média das qualidades encontradas pelo algoritmo.

Desse modo, em busca de uma comprovação para a suposição, realizou-se uma
análise e teste estatístico e, para tanto, usou-se métricas da Estatística
Descritiva, tais como, média dos valores de qualidade; dispersão estatística em relação à média
por meio do desvio padrão; medida da dispersão estatística dos dados (variância)
e o \emph{p-valor} sob a hipótese alternativa dos valores da amostra serem
diferentes. Apesar de úteis na análise de uma meta-heurística específica, essas
métricas não são as mais adequadas para a comparação entre os resultados. Para
isso, recomenda-se a utilização de testes estatísticos que englobem toda a
amostra \cite{arcuri2011practical}. Vale informar que, para esta pesquisa, as
análises estatísticas foram realizadas com o apoio da ferramenta de computação
estatística R \cite{gentleman2009r}.

Testes de normalidade foram realizados nas amostras e atestou-se que elas não
seguem uma distribuição normal. Esse resultado viabiliza o teste Wilcoxon da
ferramenta de computação estatística R a ser utilizado para comparar diferentes
amostras e determinar se elas são estatiscamente iguais ou diferentes. 

Atribuímos duas amostras (trinta execuções cada) às variáveis $a$ e $b$ para o
cálculo da significância (\emph{p-valor}) entre ambas. O teste de Wilcoxon
considera duas hipóteses:
(1) a hipótese de nulidade ($H_0$) que considera que as duas amostras são
estatisticamente iguais e (2) a hipótese alternativa ($H_a$) que considera que
as amostras são diferentes. De acordo com o teste, se o \emph{p-valor} de
$p_{a,b} < 0.05$ então a hipótese alternativa é aceita. Caso o \emph{p-valor} $
> 0.05$ então a hipótese aceita é a de nulidade. Em ambos os casos as hipóteses
são aceitas com um nível de significância de 95\%.

A Tabela \ref{tab:estatistica-instancias} resume os resultados estatísticos
destes testes e comprova o grau de semelhança entre duas amostras de
soluções  para as três instâncias geradas a patir de cada um dos dois
algoritmos.
Os valores de \emph{p-valor} acima de 0.05 implicam na veracidade da $H_0$,
atestando que as amostras geradas pelas técnicas de busca isoladamente são
estatisticamente iguais com significância de 95\% podendo chegar a 69\% de
probabilidade. Somado a isso, percebe-se ainda valores mínimos tanto para o
desvio padrão quanto para a variância entre as soluções de uma amostra. Assim, a
escolha da solução para a realização dos testes da abordagem poderia apontar
para qualquer uma das amostras ao invés da maior e isso não alteraria o
resultado gerado, pois são estatisticamente iguais.

\begin{table}[ht!] \centering
\caption{Dados estatísticos sobre a execução das meta-heurísricas
utilizadas$^1$.}
\label{tab:estatistica-instancias}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
\hline ~ & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Simulated Annealing}} &
\multicolumn{4}{|c}{\textbf{Hill Climbing}}\\

\cline{2-9} \textbf{Instância} & \textbf{Média} & \textbf{DP$^2$} &
\textbf{Variância} &
\textbf{\emph{p-valor}} & \textbf{Média} & \textbf{DP$^2$} & \textbf{Variância}
& \textbf{\emph{p-valor}}\\

\hline
(1) & -22.67& 0.54	& 0.283	& 0.606	 & -23.40& 0.30 & 0.001& 0.4031\\
(2) & -11.66& 0.074 & 0.005 & 0.6952 & -11.52& 0.178& 0.30 & 0.2478\\
(3) & -3.63 & 0.092 & 0.008 & 0.4663 & -4.40 & 0.49 & 0.24 & 0.1381\\ 
\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.5cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\\ \raggedright \hspace{1.5cm} \footnotemark[2]{Desvio padrão}
\end{table}
  
Na comparação cruzada entre duas diferentes amostras, uma de cada algoritmo, os
resultados do teste de Wilcoxon geraram os seguintes valores de \emph{p-valor}:
$1.727E-08$ para a instância (3), $2.132E-05$ para a (2) e $1.519E-10$ na
instância (1).
Todas os valores validam a hipótese alternativa que as amostras são estatisticamente
diferentes e, portanto, as soluções geradas por cada meta-heurística são
verdadeiramente distintas. 

\section{Resultados e discussão}
\label{subsec:resultadosFormulacao}
Para cada uma das três instâncias sumarizadas na Tabela \ref{tab:sumarioTestes}
foram gerados dados sobre o comportamento da alocação dos serviços conforme as
metas estabelecidas, comparando-os com os valores planejados para os indicadores
associados.  Os valores dos indicadores foram gerados pelo Agente Monica PMAQ e
organizados pelo artefato Mensagens em dois grupos: (a) valor planejado dos
indicadores conforme alocação dos serviços nas agendas geradas e (b) valor objetivado para os
indicadores. Em (b) é mostrado o valor meta do indicador cuja valoração
dependerá da alocação dos serviços nas agendas.

A Figura \ref{fig:resultadosI1} mostra os resultados da execução referente à
instância (1) da Tabela \ref{tab:sumarioTestes}. Nota-se que com essa configuração algumas
metas foram atingidas, porém, demandas mais altas como a do serviço ``Consulta de Enfermagem''
(Indicador 5.10) não puderam ser atingidas pela insuficiência de instantes nas
agendas dos profissionais de enfermagem. O mesmo aconteceu com os serviços de
odontologia e, por isso, na instância (2) foi acrescentada uma unidade ao número
dos profissionais de enfermagem e de odontologia.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{chapters/fig/resultadoplani1}
\caption{Resultados da alocação otimizada para a instância (1). Fonte:
primária.}
\label{fig:resultadosI1}
\end{figure}

Os resultados gerados pelo Agente Monica PMAQ apontam, para o indicador 5.10,
uma demanda de 96 instantes para o cumprimento da meta de $6\%$ de cobertura da
demanda de consultas de enfermagem. No entanto, com a configuração de recursos
humanos proposta na instância 1 foi possível atingir apenas $2\%$. Isso sugere
uma limitação matemática nas agendas disponíveis para os recursos humanos
no sentido de alcance da meta estabelecida. Fenômenos parecidos aconteceram
também com os indicadores abaixo da meta vistos na Figura
\ref{fig:resultadosI1}.

Apesar do indicador 5.1 (referente às ``Consultas médicas'') também não ter tido
êxito no planejamento da agenda médica na instância (1), o número de
profissionais médicos não foi acrescido na instância (2), pois como há demanda
compartilhada com os profissionais de enfermagem então desejou-se com a
instância (2) observar o novo comportamento da alocação em relação às metas da
equipe para os três profissionais.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{chapters/fig/resultadoplani2}
\caption{Resultados da alocação otimizada para a instância (2). Fonte:
primária.}
\label{fig:resultadosI2}
\end{figure}

Percebe-se pela Figura \ref{fig:resultadosI2} que, com a modificação dos
valores para os recursos humanos, foi possível atingir todas as metas para os
indicadores específicos dos profissionais de Enfermagem. Por isso, é viável
concluir que o número de profissionais de enfermagem está adequado, porém, o número de médicos ainda está
aquém do mínimo, assim como o número de odontólogos também não foi suficiente
para atingir todas as demandas da área. Segundo o Agente Monica PMAQ, o
indicador 5.1 (referente às ``Consultas Médicas'') possui uma demanda de 146.34
instantes, porém apenas 86.0 instantes foram alocados. Com isso, o valor
atingido para o indicador foi de aproximadamente $10\%$, significativamente
inferior à meta que é de $18\%$.

A partir dos resultados atingidos na instância (2), visando cobrir exatamente as
lacunas detectadas, novos valores para o número de profissionais foram propostos
na instância (3). A Figura \ref{fig:resultadosI3} confirma que, a nova
configuração para o número de profissionais da equipe, foi suficientemente capaz
de garantir o cumprimento das metas estimadas em todos os indicadores.

Dessa forma, a evolução do valor de qualidade das agendas geradas pela
formulação mostra um grau de satisfação que as meta-heurísticas podem fornecer
para o Agente Mateus ao otimizar as agendas e, inclusive, subsidiá-lo na
sugestão do número ideal de profissionais de uma equipe de forma a tornar as
metas factíveis. A Tabela \ref{tab:evolucaoAgendas} mostra a evolução da
qualidade das agendas planejadas por meio das duas técnicas de otimização usadas
pelo Agente Mateus.
Esse resultado ilustra a adequação da formulação proposta em relação a área de
planejamento da oferta de serviços de saúde, usando a orientação por metas como
estratégia norteadora para estimar uma oferta viável de serviços.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{chapters/fig/resultadoplani3}
\caption{Resultados da alocação otimizada para a instância (3). Fonte:
primária.}
\label{fig:resultadosI3}
\end{figure}

A evolução da qualidade das agendas encontrada na Tabela
\ref{tab:evolucaoAgendas} sugere uma evolução linear dos valores. Porém,
aumentando o número de recursos humanos disponíveis certamente as metas serão
cada vez mais extrapoladas e isso causará um decréscimo no valor de qualidade a
partir de um certo ponto, pois conforme mostra o gráfico da Figura
\ref{fig:grafico-qualidade}, existe um limite para a supervaloração das metas. A
formulação proposta por essa pesquisa visa esse acontecimento por meio da
penalização $P1$ da Equação \ref{eq:qualidadeMensal} que aplica uma punição às
agendas mensais que extrapolam as metas.

\begin{table}[ht!] \centering
\caption{Evolução média dos valores de qualidade para as agendas planejadas pelo
Agente Mateus$^1$.}
\label{tab:evolucaoAgendas}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline \textbf{Instância} & \textbf{Qualidade com Hill
Climbing} & \textbf{Qualidade com Simulated Annealing}\\[-0.6ex]
\hline &
&\\[-2.6ex] (1) & -23.40  & -22.67 \\ &
&\\[-2.8ex] (2) & -11.52 & -11.66 \\ &
&\\[-2.8ex] (3) & -4.40 & -3.63 \\
\hline
\end{tabular}
\\ \raggedright \hspace{1.5cm} \footnotemark[1]{Fonte: Primária}
\end{table}

Em outros problemas orientados por metas, a extrapolação  poderia ser um
excelente fato e, portanto, não deveria sofrer quaisquer punições. No entanto, como o
ambiente das demandas é absolutamente dinâmico, então as equipes de saúde
necessitam realizar constantemente repactuações, também dinâmicas, de metas.
Assim, tal procedimento punitivo é importante para garantir que não haja uma
desnecessária priorização de determinados serviços.

\section{Conclusões}
A abordagem inteligente baseada em agentes apresentada neste capítulo tem a
capacidade de atuar no planejamento e monitoramento dos indicadores
estabelecidos pelo PMAQ. Para tanto, um dos agentes presente na arquitetura
proposta utiliza a formulação do problema da alocação da oferta de serviços
orientado por metas apresentada no Capítulo \ref{chapter:problema} para
otimizar o planejamento das agendas, materializando-a por meio de
meta-heurísticas.
A arquitetura proposta possui artefatos de ambientes com  importantes funcionalidades para o contexto da presente
pesquisa. Um agente de monitoramento usa fórmulas específicas contidas em
\citeauthoronline{brasil2012} (\citeyear{brasil2012}) para cálcular os valores
dos indicadores estabelecidos no PMAQ.

Os testes da abordagem elencaram resultados estatisticamente satisfatórios que
comprovaram a possibilidade do uso da orientação por metas como estratégia para
estimativa de objetivos factíveis, considerando demandas e as possibilidades da
equipe em relação aos recursos humanos disponíveis, como o PMAQ sugere que seja.
Os dados estatísticos obtiveram uma significância de 95\% entre as soluções
geradas podendo chegar a 69\% de probabilidade de serem iguais. Com isso, a
abordagem mostrou-se capaz de auxiliar a geração de sugestões para o número
ideal de profissionais de uma equipe de forma a viabilizar as metas. No entanto,
ainda é precoce afirmar que, com a arquitetura proposta, a abordagem é capaz de
manter equilibrado o cumprimento das metas em diferentes cenários de
atendimentos, onde eventos estocásticos podem exercer influências negativas na
execução dos serviços. Para isso é necessário criar um modelo de ambiente de
atendimentos capaz de simular a execução das agendas durante um período de tempo
maior que um mês e, desse modo, avaliar a atuação do Agente Robin Hood, já que
os testes desse capítulo não englobaram isso.

Dessa forma, o próximo capítulo objetiva realizar uma simulação para a execução
das agendas planejadas considerando a ocorrência de eventos negativos associados
à riscos que atrapalhem a execução dos serviços alocados nas agendas. Assim,
será posível verificar o comportamento dos indicadores ao longo de um período de
tempo superior a um mês em ambientes hostis.
